點解我咁唔鍾意啲90後員工...

「你有冇帶腦返工㗎！個excel跟住個客份form入都可以入錯，明明係女人變咗男人，manager變咗manger，仲有個人名點解會全部細楷㗎！」

「咁佢係咁寫嘛，我咪照住佢咁入囉。」

「你識唔識用個腦諗吓㗎！讀咗幾年大學，一啲常識都冇？少少彎都唔識轉？公司同請舊木返嚟有咩分別呀！」阿Carl O咀望住你唔出聲。

—–

女老闆好鍾意請90後，話佢哋又平又好用喎，所以不時會請啲畢業生或者summer intern嚟做，而你每年都要湊一兩隻呢啲咁嘅奇行種。

啲90後最大嘅問題係冇厘醒目，一啲工作態度都冇，又自把自為。好似呢個阿Carl咁，做啲手板眼見工夫嘅文書工作，都可以做錯、做漏，但佢唔識又唔會問，話完佢又一啲悔意都冇，好似仲怪返你冇一早話俾佢知咁。

最嘔血嘅係，佢哋好似機械人咁，踢一踢先郁一郁，一啲都唔主動，又遲到早走，每日只係望住個鐘等收工，返工竟然可以塞住對耳仔聽歌、上網買衫，甚至趴喺張枱度瞓覺。你問佢做乜瞓覺，佢話：「我做哂啲嘢啦嘛。」「做完你又唔出聲？我十九幾樣嘢俾你做呀！」然後佢又O咀望住你唔出聲。

仲有，佢哋長年喺溫室長大，諗嘢好天馬行空、不設實際，聲大大冇貨賣。幾年前有個Kelvin，成日喺度話公司嘅管理制度僵化，充斥住冇料扮四條嘅老屎忽，啲marketing橋又老土冇人會買，完全冇前景。佢自己就懶係有vision，話想去working holiday見識世界，跟住返香港自己創業開公司喎。你苦口婆心咁話，細路你入世未深，working holiday係輸入廉價外勞，俾班傻仔去做洗廁所、摘生果呢啲本地人都唔做嘅低層工作，俾人搵笨都唔知，仲話要做生意，攞老豆老母啲棺材本嚟校飛。佢唔聽，兩個月之後佢就遞信走咗。

—–

其實，你自己都好明白喺香港打工係唔會有出路。曾幾何時，你同班大學同學揸住枝啤酒講，第時儲到筆本金之後就夾份創業做網上買賣生意，宜家科網發展得咁快，一定有得撈。講咗十幾年，大家除咗個肚腩大咗之外，好似都冇乜進展，仍然係每日返工放工。大家事業都開始穩定，如果要辭工搞一壇新嘢，個opportunity cost會好大，包含咗你嘅家庭、你嘅父母，同埋你十幾年唔會再返嚟嘅青春。

上年年頭，同你拍咗13年拖嘅女友，喊住話再唔買樓結婚就同你分手，你知道唔可以再拖，把心一橫耗盡60萬積蓄俾首期，按九成，供30年，入咗九龍灣一個400呎嘅單位，女友表示滿意。兩個月前，你睇到自己嗰區呎價跌穿咗9,000元，仲話會再跌三成，你決定唔再睇新聞，潛心事業，腳踏實地一步步向上爬，總會養得起頭家。宜家你同女友儲緊30萬結婚，佢話明一有咗就會辭職喺屋企養胎……媽呀，越諗越驚，都係專心做嘢罷啦。

「阿全，入嚟講兩句吖。」女老闆背後一句，嚇到你返回現實，因為佢把聲鑊味好濃。

一入房，女老闆就拍枱，震到佢杯玫瑰花茶瀉咗少少出嚟。「你份proposal唔好再hea啲？次次都交啲行貨上嚟，我請你返工做copy and paste呀？你用個腦諗吓點做得唔得呀！」

「係，我知道……」

跟住，佢連續鬧咗你半個鐘，而你只能夠回應「係嘅」「明白」「我會㗎啦」呢啲短句。最後佢講咗句：「Ruby真係話得你哋冇錯！」

你個心震咗一震。Ruby係上年嘅intern，佢好smart、好做得嘢，但個性太aggressive，唔識人情世故，見到唔順眼嘅嘢會兜口兜面插，你哋個個都好憎佢，偏偏女老闆對佢嘅作風好受落。佢last day嗰日，竟然入房同女老闆講哂全公司每個部門有咩問題，啲manager有幾唔掂，然後拍拍屁股走人。但係你哋一眾中層，就俾女老闆照到肺都爆，到咗今日都仲講緊。

「成碌木咁企喺度做咩呀！仲唔返出去做嘢！」

「係，知道……」

—–

返埋個位咁啱已經六點，你見到阿Carl執緊嘢準備走。「你做咩呀？啲嘢未做哂㗎！」

「我女友今日生日，要陪佢食飯呀。」

你即時火都嚟埋。「女友生日大哂呀！你有冇責任感㗎？份嘢咁urgent，你唔係就咁走咗去吓話？食遲一日駛死呀？星期六日放兩日假去食到你嘔都得呀！」

「我要走啦……」阿Carl好似聽唔到你講嘢咁，拎住個袋閃閃縮縮咁竄咗出大門。

走啦走啦！你哋班90後，最好玩埋呢幾年，到正式上戰場嗰陣，睇吓仲有冇人肯包容你哋吖。你行錯咗一步，只會一沉百踩咋！

—–

到你終於send咗份改好嘅proposal出去，已經係四個鐘之後嘅事。夜幕低垂，你決定今晚要返去好好瞓返覺，點知一行出馬路，就差啲俾架急轉彎嘅銀藍色波子撞親。

「有冇搞錯，點揸車㗎你！」你大鬧。

「唔好意思，咁啱……咦，你咪係全哥！好耐冇見啦喎！」

你定一定神，發現駕駛席上面嗰個……竟然係幾年前個Kelvin？以前佢成個傻仔咁，點解宜家會著住套Armani㗎？仲有佢架車，雖然睇得出係舊款，但真係一架波子嚟！最重要嘅係，佢隔離坐住個著吊帶裙嘅女仔，雖然濃妝咗少少，但對眼好大，身材好好，睇落只係20出頭。

「哇，Kelvin，冇見咁耐，你好似幾幾……幾好景咁喎。」

Kelvin歎氣咗一聲：「唉，唔好提啦，我喺歐洲working holiday返嚟之後，開咗間IT公司，日日做十幾個鐘，冇得休息，辛苦到死呀！今年叫上咗軌道，先至好啲咋。唔講住啦，今晚Happy Friday，我要車女友上山頂飲嘢呀。遲啲約食飯吖！」

講完之後，佢就踩油揚長而去。跑車獨有嘅加速引擎聲，將你同你嘅自尊心淹沒咗。

心情好差，你決定去便利店買返包煙吹吓先。個店員好後生，好似阿Carl咁呆頭呆腦。

「俾包黑冰吖唔該。」個店員慢條斯理咁轉身，然後拎咗包煙俾你，你一見到個盒，又再次火冒三丈。

「有冇搞錯！我要黑冰，唔係黑萬呀！顏色都睇錯，你有冇病呀！你哋班90後，全部都係高分低能嚟㗎！」

「吓，先生，我係00後嚟㗎喎……」佢O咀咁望住你。

「我理得你乜嘢後吖！」

忽然間，你嘅憤怒同感慨好似隊咗六罐啤酒，一下子要嘔哂出嚟咁。年輕人的確好傲慢，目中無人，不設實際，但你已經返唔到去以前，做返90後嘅自己，做錯事會被原諒，一切可以重新嚟過，擁有無限嘅機會同可能性。你要肩負嘅重擔，為任性而付出嘅代價，比佢哋大十倍。

買咗包煙，搭上返屋企嘅小巴，你拎出手機，上去某大forum，開始打字：「點解我咁唔鍾意啲90後員工……」

80後 HKBN斷線用手機上連登路過留名

Fail啦，揸車點會去飲嘢，你有冇車牌

請後生只有一個原因: 貪平
你請個做野勁既70後可能要40k以上

就黎要改名做00後

應該到00後啦

仲撚90後

又loop

困得多寫字樓就會出一班又老又mean既seafood

渣完上去搭的士翻屋企，第二日搭翻的士上去拎車

咁你出幾錢人工？